\chapter{L4}
\section {'Andamento demografico Puglia 1971-2065' [ATOK=1.0]}
Da buon emigrante, mi porto nel cuore le sorti della mia terra. Il rapporto Svimez 2019 racconta di dati allarmanti per il sud \cite{svimez19}, dal punto di vista economico; ma il dato più preoccupante riguarda, senza dubbio, la tendenza demografica, legata a doppio filo con l’emigrazione e l'abbassamento del tasso di natalità. 
Per dimostrare la tesi di Svimez, in questo esercizio, intendo descrivere un sistema per la valutazione dell'andamento demografico in Puglia, dal 1971 ad un ipotetico 2065, utilizzando i dataset Istat.
%\todo{atrent: link ai dataset - dago: i dataset non sono direttamente linkabili, linko le due piattaforme
%- atrent: sì che sono linkabili, cfr.  
%- dago: mi sono espresso male, intendevo che non riesco a creare dei link che comprendano i filtri che ho applicato al dataset}.
I dati necessari all'analisi, provengono da 3 diversi dataset appartenenti alle serie seguenti:
\begin{enumerate}
\item \href{http://dati-censimentopopolazione.istat.it/Index.aspx}{serie storiche: dati provenienti dai censimenti decennali (1971,  1981, 1991, 2001, 2011) }
\item \href{http://dati.istat.it/}{dati popolazione per regione 2012 - 2019}
\item \href{http://dati.istat.it/}{previsioni demografiche per regione: 2020/2065}
\end{enumerate}
I dati devono essere filtrati, attraverso l'apposito pannello "Personalizza" per territorio (solo Puglia), età (totale), stato civile (tutti) e periodo, poi scaricati in formato csv. 
Per trattare i dataset utilizzo python e le librerie dedicate alla lettura dei file csv e alla creazione di grafici (matplotlib.pyplot). 
Creo una classe Dataset che implementa i seguenti metodi:
\begin{itemize}
\item $Header ()$ - legge dal file la prima riga e la restituisce;
\item $Select()$ - l'utente seleziona i campi in base al risultato di header; il metodo legge il nuovo input e cerca i campi corrispondenti nel file csv, nel caso in cui l'input non sia corretto genera un errore e richiede una nuova scelta;
\item $Store (store.csv, header, alist)$ : se non esiste, crea un file store.csv, e al suo interno memorizza nella prima riga l'header ricevuto, mentre nelle righe successive memorizza di list;
La classe Designer, con i seguenti metodi:
\item $Table(xylist, orderkey, ascend= True)$: stampa in formato tabella i dati ordinandoli secondo la chiave orderKey in ordine crescente;     
\item $Cartesian(xylist)$: attraverso i metodi della classe matpylot creo un metodo che riceve una lista contenente una coppia di coordinate cartesiane e restituisce il grafico corrispondente;
\end{itemize}
%\todo{atrent non era necessario entrare così in dettaglio implementativo, ma va bene}
Infine nel file puglia.py creo il main del progetto, andando ad implementare gli oggetti dataset e Designer.
A differenza di puglia.py, il codice delle due classi può essere riutilizzato per leggere e analizzare altri dataset, anche implementando nuovi metodi.
%\todo{atrent: hai qualche risultato da mostrare? - dago: per il momento no, ma sto sviluppando quanto descritto. Può trovare i file \href{https://mega.nz/\#F!ym4HDYYA!cNgOWTqAweTzQmpxQb1oRA}{qui}
%- atrent allora metti il toread quando hai almeno una conclusione che hai trovato o che si potrebbe evincere o che ti aspetti di trovare - dago: fatto, anche se non ho ancora completato lo sviluppo della classe designer}
La popolazione pugliese cresce di mezzo milione tra il 71 e il 91, restando poco al di sopra dei 4 milione fino al 2021. Dal 2022 al 2065 si registra una lenta decrescita che porterà nel 2040 agli stessi numeri del 71; nel 2065 la popolazione sarà inferiore del 25\% rispetto a 25 anni prima, addirittura al di sotto dei 3 milioni. 
Sarebbe interessante sviluppare questo tipo di analisi per tutte le regioni d'Italia.